\section{Трофические функции. Введение их в модель}

Изучение эволюционных процессов и построение для них математических моделей является актуальной проблемой в современной науке. С помощью моделей, описывающих динамику систем взаимодействующих популяций, можно рассматривать эволюционные процессы происходящие в системах аналогичных по существу популяционным. Например модель системы <<хищник-жертва>> применима в химии, телекоммуникациях, экономике и т.д. 

Для построения математической модели процессов происходящих в системе с взаимодействующими популяциями необходимо определить множество возможных состояний или фазовое пространство и закон эволюции системы во времени. 
 
Допустим подпространство $X\subseteq \mathbf{R}^n$, тогда закон эволюции можно задать как функцию $f:X\to \mathbf{R}^n$ скорости изменения координаты системы, т.е. 

\begin{eqnarray}
\dot{x}=f(x) \text{ где } x\in X.
\end{eqnarray}


Далее рассматривается конкретный вид функции $f$, который она может принимать для математических моделей популяционных систем.

Наиболее изученными является системы взаимодействия двух популяций.  
Два вида могут взаимодействовать между собой множеством различных способов и наиболее распространённая классификация взаимодействия популяций основана на результатах взаимодействия видов [Одум(Odum,1953)]. Данная классификация подразумевает оценивать воздействие одного вида на другой как положительное (+) или отрицательное (--), возрастает или убывает численность популяции одного вида в присутствии другого вида. В итоге, принято выделять три основных типа взаимодействия~\cite{lit2,lit6}. 

\begin{enumerate}
\item Конкуренция (-- --) -- присутствие каждого вида неблагоприятно  сказывается на скорости размножения особей другого вида. 
\item Симбиоз (++) -- сожительство организмов двух видов, приносящее взаимную пользу. 
\item Взаимодействие (--+) -- хищник-жертва, паразит-хозяин и т.п. 
\end{enumerate}

В общем виде взаимодействие двух популяций можно описать системой дифференциальных уравнений:

\begin{equation}
\left \{
\begin{aligned}
\frac{du}{dt}&=a_1u+a_{12}uv+a_{11}u^2 \\
\frac{dv}{dt}&=a_2v+a_{21}uv+a_{22}v^2
\end{aligned}
\right.
\end{equation}

Члены типа $a_{ij}uv (i,j=1,2)$ соответствуют межвидовому взаимодействию. Если виды конкурируют, коэффициенты $a_{ij}$ отрицательны, если виды -- симбионты, то $a_{ij}>0.$ В случае, когда один вид является хищником, а другой -- жертвой, коэффициенты $a_{12}$ и $a_{21}$ имеют разный знак. Знак минус при членах типа $a_{ij}N^2_i(i=1,2)$ отражает факт внутривидовой конкуренции. Линейные члены $a_1u$ и $a_2v$ в правых частях уравнений соответствуют свободному размножению видов. Коэффициент $a_{i}$ положителен, если соответствующий вид размножается (т.е. его численность увеличивается) и отрицателен, если вид вымирает(его численность уменьшается) в отсутствии другого вида($a_{ij}=0$) и внутривидовой конкуренции($a_{ii}=0$)~\cite{lit6,lit3}.


Далее рассматривается система <<хищник-жертва>>. Если $u$ и $v$ --- численности жертв и хищников соответственно, то дифференциальные уравнения описывающие эволюцию этой системы имеют вид:

\begin{eqnarray}
\frac{du}{dt}&=A(u)-B(u,v) \\
\frac{dv}{dt}&=-C(u)+D(u,v)
\end{eqnarray}

Очевидно, что поведение системы зависит от вида функций $A,B,C$ и $D$. Функция $A(u)$ --- это функция, описывающая размножение жертв в отсутствии хищников и принято считать, что она имеет один из трех видов\cite{lit3}[базыкин, сверижев логофет, братусь]:

\begin{enumerate}
\item Экспоненциальный рост
\begin{eqnarray}
A(u)=au
\end{eqnarray}

\item Внутривидовая конкуренция среди жертв
\begin{eqnarray}
A(u)=au\left(1-\frac{u}{N}\right)
\end{eqnarray}

\item Нелинейное размножение при малой численности популяции жертв
\begin{eqnarray}
A(u)=\frac{au^2}{N+u}
\end{eqnarray}
\end{enumerate}

Функция $C(v)$ описывает естественное вымирание хищников, для которой можно выделить два вида\cite{lit3}[базыкин, сверижев логофет, братусь]:

\begin{enumerate}
\item Экспоненциальное вымирание
\begin{eqnarray}
C(v)=cv
\end{eqnarray}

\item Внутривидовая конкуренция среди хищников за отличные от жертв ресурсы
\begin{eqnarray}
C(v)=cv\left(1-\frac{v}{N}\right)
\end{eqnarray}
\end{enumerate}

Принято считать, что функция $B(u,v)=B_1(u)B_2(v)$ --- это функция описывающая, скорость потребления жертв хищниками в зависимости от их плотности, т.е. скорость размножения хищников в зависимости от плотности жертв, а функция $B_1(u)$ носит название трофической функции хищника(в английской литературе functional response). Понятие трофической функции было впервые введено Холингом [Холлинг] и определение вида этой функции является целью многих работ изучающих хищничество. На основе экспериментальных работ принято считать, что трофическая функция принадлежит к одному из трех видов(рис.1) [?посмотреть сверижев логофет].

\begin{figure}[h!]
	\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/ris1.png}
	\caption{ Типы трофических функций по Холлингу }
	\label{fig:1.1}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\item В модели <<хищник-жертва>> Лотки-Вольтерра трофическая функция является линейной. Насыщение хищника не наступает и почти все жертвы становятся его добычей.
\begin{eqnarray}
B_1(u)=b_1u
\end{eqnarray}

\item Трофическая функция отражает явление насыщения хищника. Такой вид функции был предложен Моно для описания зависимости скорости потребления микроорганизмом субстрата от его концентрации.
\begin{eqnarray}
B_1(u)=\frac{b_1u}{1+\alpha u}
\end{eqnarray}

\item Третий тип трофической функции отражает фактор насыщения хищника и наличие альтернативного источника питания или существование недоступных хищнику убежищ жертв.
\begin{eqnarray}
B_1(u)=\frac{b_1u^2}{1+\alpha u^2}
\end{eqnarray}
\end{enumerate}


Функция $B_2(u)$ --- это функция скорости выедания жертвы хищников в зависимости от плотности популяции хищника и два ее наиболее распространённых вида:

\begin{enumerate}
\item как в модели <<хищник-жертва>> Лотки-Вольтерра
\begin{eqnarray}
B_2(v)=b_2v
\end{eqnarray}

\item учет внутривидовой конкуренции среди хищников
\begin{eqnarray}
B_2(v)=\frac{b_2v}{1+\beta v}
\end{eqnarray}

\end{enumerate}


Функция $D(u,v)$ описывает эффективность потребления жертв хищниками и принято считать, что $D(u,v)=D_1(u)D_2(v)$ и кроме того принимается предположение о постоянном коэффициенте преобразования хищником пищи в собственную массу  $D_1(u)=B_1(u)$ [базыкин].  А функция  $D_2(u)$ имеет два наиболее распространённых вида: 

\begin{enumerate}
\item линейный
\begin{eqnarray}
D_2(v)=dv
\end{eqnarray}

\item или учет нелинейности размножения хищника при малых плотностях популяции
\begin{eqnarray}
D_2(v)=\frac{dv}{N_v+ v}
\end{eqnarray}

\end{enumerate}


Далее приведена сводная таблица возможных видов функции $B(u,v)$ выедания жертвы хищником с учетом конкуренции среди хищников и без нее.

\begin{table}[h]
\caption{Функция $B(u,v)$ выедания жертвы хищником}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline

 \multirow{2}{*}{Конкуренция} & \multicolumn{3}{c}{Тип трофической функции} \\
    \hhline{~---}
    & $I$ Тип & $II$ Тип & $III$ Тип \\
  \hline
нет   & $bxy$ & $\frac{bxy}{1+\alpha x}$ & $\frac{bx^2y}{1+\alpha x^2}$ \\
\hline
есть   & $\frac{bxy}{1+\beta y}$ & $\frac{bxy}{(1+\alpha x)(1+\beta y)}$ & $\frac{bx^2y}{(1+\alpha x^2)(1+\beta y)}$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

